\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyheadings}
\usepackage[ngerman,german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{listings}
\usepackage{struktex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{plantuml}
\usepackage{csquotes}

\definecolor{commentgreen}{RGB}{2,112,10}
\definecolor{eminence}{RGB}{108,48,130}
\definecolor{weborange}{RGB}{255,165,0}
\definecolor{frenchplum}{RGB}{129,20,83}
\usepackage{textcomp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% EDIT THIS PART %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\Fach}{Advanced Software Engineering }
\newcommand{\Name}{Mark Geiger}
\newcommand{\Seminargruppe}{TINF17ITIN}
\newcommand{\Matrikelnummer}{}
\newcommand{\Semester}{SS 2020}
\newcommand{\Uebungsblatt}{0} %  <-- UPDATE ME
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setlength{\parindent}{0em}
\topmargin -1.0cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\setlength{\textheight}{9.2in}
\setlength{\textwidth}{6.0in}

%%%%%%%%%%%%%%%
%% Aufgaben-COMMAND
\newcommand{\Aufgabe}[1]{
  {
  \vspace*{0.5cm}
  \textsf{\textbf{Aufgabe #1}}
  \vspace*{0.2cm}
  
  }
}
%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
    pdftitle={\Fach{}: Übungsblatt \Uebungsblatt{}},
    pdfauthor={\Name},
    pdfborder={0 0 0},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

\lstset{
    language=C++,
    frame=tb,
    tabsize=4,
    numbers=left,
    numbersep=3pt, 
    %upquote=true,
    breaklines=true,
    commentstyle=\color{commentgreen},
    keywordstyle=\color{eminence},
    stringstyle=\color{red},
    basicstyle=\color{black}\small\ttfamily, % basic font setting
    emph={int,char,double,float,unsigned,void,bool},
    emphstyle={\color{blue}},
    % keyword highlighting
    otherkeywords={>,<,.,;,-,!,=,~},
    morekeywords={>,<,.,;,-,!,=,~},
    keywordstyle=\color{blue},
}

\title{Übungsblatt \Uebungsblatt{}}
\author{\Name{}}

\begin{document}
\thispagestyle{fancy}
\lhead{\sf \large \Fach{} \\ \small \Name{} \Matrikelnummer{}}
\rhead{\sf \Semester{} \\  Seminargruppe \Seminargruppe{}}
\vspace*{0.2cm}
\begin{center}
\LARGE \sf \textbf{Übungsblatt \Uebungsblatt{}}
\end{center}
\vspace*{0.2cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Insert your solutions here %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Aufgabe{0}

Unter \href{https://gitlab.com/MarkGeiger/ase-dhbw}{Advanced Software Engineering DHBW} findet ihr ein git repository zur Vorlesung. Das Repository beinhaltet alle bereits vorgestellten Vorlesungsunterlagen. Das erstellen des Skripts wird nicht auf Anhieb funktionieren, das ist Teil der Übung.

\begin{enumerate}[a)]
\item{Falls ihr keinen Zugriff zum Projekt habt, wendet euch an mich.}
\item{Klont das Repository und erstellt das Vorlesungsskript.}
\item{Was sind die Probleme beim erstellen des Skripts? Welche Abhängigkeiten gibt es?}
\item{Was sollte in der Dokumentation ergänzt werden?}
\end{enumerate}

\Aufgabe{1}

Nachstehendes Klassendiagramm zeigt eine simple Vererbungsstruktur die ihr für euren Kunden entworfen habt. Die Klasse CCoolClass erbt von ABaseClass und überschreibt die Methdoe doA(). Die Klasse CAnotherCoolClass erbt von ABaseClass und überschreibt die Methode doB().\newline
Euer Kunde ist sehr glücklich mit eurer tollen Arbeit. Die Klassen CCoolClass und CAnotherCoolClass funktionieren exakt so wie es sich der Kunde wünscht. Allerdings hätte der Kunde gerne noch eine 3. Klasse, mit dem Namen CYetAnotherCoolClass. Die neue Klasse soll die Methode doA() von CCoolClass und die Methode doB() der Klasse CAnotherCoolClass beinhaltet.  

\begin{plantuml}
@startuml
scale 1.0
skinparam class {
	BackgroundColor Lightblue
	ArrowColor Black
	BorderColor Black
}

class ABaseClass { 
+void doA()
+void doB()
+void doC()
}

class CCoolClass { 
+void doA()<<override>>
}

class CAnotherCoolClass { 
+void doB()<<override>>
}

CCoolClass --|> ABaseClass
CAnotherCoolClass --|> ABaseClass

@enduml
\end{plantuml}

\vspace{0.5cm}
\begin{enumerate}[a)]
\item{Entwerft eine neue Klassenstruktur, welche die Wünsche des Kunden erfüllt. Beachtet dabei die SOLID-Prinzipien.
\newline \newline Hinweis: Die selbe Problemstellung wird in einem Talk von Sandi Metz vorgestellt und auch ein Lösungsvorschlag wird vorgeführt: \href{https://www.youtube.com/watch?v=OMPfEXIlTVE}{Sandi Metz - Nothing is Something}}
\end{enumerate}

\newpage

\Aufgabe{2}

Für die Klasse CClassUnderTest sollen Unittests entworfen werden. Dabei soll die Methode fileExists(...) getestet werden.
\vspace{0.5cm}
\begin{lstlisting}[caption=Beispiel schlecht testbares Klassendesign]
class CClassUnderTest
{
    public:
        CClassUnderTest()
        {
            // default
        }
    
        bool fileExists(const char * filename)
        {
            if (m_fileHandler.exists(filename))
            {
                // more code here ...
            }
            
            auto logService = CLogService::getInstance();
            logService->debug("Checking whether %s exists", filename);
            
            // more code here ...
        }
        
    private:
        CFileHandler m_fileHandler;
};
\end{lstlisting}
\vspace{0.2cm}
\begin{enumerate}[a)]
\item{Warum ist die Methode fileExists(...) nur schwer testbar?}
\item{Wie könnte die Klasse CClassUnderTest aussehen um besser testbar zu sein. Entwerft ein geeignetes Design}
\end{enumerate}

\newpage

\Aufgabe{3}

\begin{lstlisting}[caption=Java synchronized]
public final class SyncCallList
{
    private SyncCallList[] links = new SyncCallList[20];
    private int in = 0;
    private int out = 0;
    
    public synchronized void linkList(SyncCallList X)
    {
        if (out >= 20) 
        {
            return; // and log error
        }
        links[out] = X;
        out++;
        X.in++;
    }
}
\vspace{0.2cm}
\end{lstlisting}
Folgende Instanzen werden erstellt: SyncCallList A,B,C. Es gibt 2 parallele Tasks. Task 1 macht folgenden Funktionsaufruf: A.linkList(C). Task 2 macht den Aufruf B.linkList(C). Die Aufrufe erfolgen zeitgleich. Beachtet, dass die Methode linkList mit dem Keyword \enquote{synchronized} ausgestattet ist.

\begin{enumerate}[a)]
\item{Kann bei oben beschriebenem Szenario etwas \enquote{schiefgehen}. Falls ja, was und warum?}
\item{Falls ja, wie könnte der Zugriff sicher gestaltet werden?}
\end{enumerate}

\Aufgabe{4}
Fragen zu SOLID und objektorientierter Programmierung.
\begin{enumerate}[a)]
\item{Was ist der Mehrwert des Prinzips \enquote{Dependency Inversion}?}
\item{Ab wann sollte das Open-closed Prinzip spätestens angewandt werden?}
\item{Beschreibe Liskov Substitutions Prinzip in einfachen Worten.}
\item{Welches Kernproblem soll durch Objekt-orientiertes programmieren gelöst werden}
\item{Was sind Anzeichen von schlechtem Code?}
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}

